\فصل{کار‌های پیشین}

\قسمت{معرفی دو‌ نمونه مدیر گذرواژه}

دو نمونه مختلف از نرم‌افزار‌های مدیریت گذرواژه را در زیر می‌بینیم :

\شروع{شمارش}
\فقره{نرم‌افزار \لر{KeePassX}}

این نرم‌افزار یک نسخه‌ی غیررسمی از روی نرم افزار ویندوزی \لر{KeePass} می‌باشد و قابلیت ساختن چندین پایگاه‌داده با گذرواژه‌های اصلی متفاوت داراست. \لر{KeePassX} از \لر{AES} و \لر{Twofish} برای رمز‌نگاری داده‌ها استفاده میکند. 

با کلیک راست بر روی هر موجودیت ذخیره شده می‌توانید شناسه‌ی کاربری و گذرواژه را در \لر{ClipBoard} کپی کرده تا در مرورگر استفاده کنید. واضحاً هر نرم‌افزاری می‌تواند محتوای \لر{ClipBoard} را بخواند و این امر یک تهدید امنیتی محسوب می‌شود.

\شروع{شکل}[h]
\تنظیم‌ازوسط
\درج‌تصویر{keepassx}
\برچسب{fig:keepassx}
\شرح{تصویری از نرم‌افزار \لر{keepassx}}
\پایان{شکل}

\فقره{نرم‌افزار \لر{Encryptr}}

\لر{Encryptr} مدیر گذرواژه‌ی آزاد روی ابر است. این نرم‌افزار با استفاده از چارچوب\پانویس{framework} دانایی صفرِ \لر{Crypton} نوشته شده است و در حال حاضر برای سیستم‌عامل‌های گنو/لینوکس، ویندوز، مک، آندروید و \لر{iOS} نرم‌افزار دارد. 

\لر{Encryptr} عملیات رمزگذاری و رمزگشایی داده‌ها را به صورت محلی\پانویس{local} انجام می‌دهد و تنها چیزی که روی ابر ذخیره می‌شود، داده‌های رمز‌گذاری شده است.

\شروع{شکل}[h]
\تنظیم‌ازوسط
\درج‌تصویر{encryptr}
\برچسب{fig:encryptr}
\شرح{تصویری از نرم‌افزار \لر{encryptr}}
\پایان{شکل}
\پایان{شمارش}

\قسمت{مقایسه‌ی چند‌ نرم‌افزار مدیریت گذرواژه}

در زیر مقایسه‌ی قابلیت‌های چندین نرم‌افزار مدیر گذرواژه را می‌بینیم.

\شروع{جدول‌دراز}[c]{@{}|l|l|l|l|l|l|@{}}
\toprule
\lr{Feature} & \lr{LastPass} & \lr{Dashlane} & \lr{KeePass} & \lr{1Password} & \lr{Roboform}\tabularnewline
\endhead
\hline
\lr{Windows} & بله & بله & بله & بله & بله\tabularnewline
\lr{Mac} & بله & بله & بله & بله & بله\tabularnewline
\lr{Linux} & خیر & خیر & بله & خیر & خیر\tabularnewline
\lr{Chrome} & بله & بله & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Firefox} & بله & بله & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Opera} & بله & خیر & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Safari} & بله & بله & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Internet Explorer} & بله & بله & خیر & خیر & خیر\tabularnewline
\lr{Windows Explorer} & بله & خیر & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Android} & بله & بله & بله (3P) & بله & بله\tabularnewline
\lr{iOS} & بله & بله & بله (3P) & بله & بله\tabularnewline
\lr{Windows Phone} & بله & خیر & خیر & خیر & خیر\tabularnewline
\lr{BlackBerry} & بله & خیر & خیر & خیر & خیر\tabularnewline
\lr{Password strengh report} & بله & بله & بله & بله & بله\tabularnewline
\lr{Automatic password changing} & بله & بله & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Password generator} & بله & بله & بله & بله & بله\tabularnewline
\lr{Security alerts} & بله & بله & خیر & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Secure password sharing} & بله & بله & بله & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Two-factor authentication} & بله & بله & بله (3P) & خیر & بله\tabularnewline
\lr{Form filling} & بله & بله & بله & بله & بله\tabularnewline
\lr{Security notes} & بله & بله & بله (3P) & بله & خیر\tabularnewline
\lr{Syncing} & بله & بله & بله & بله & خیر\tabularnewline
\bottomrule
\شرح{مقایسه‌ی چندین نرم‌افزار مدیر گذرواژه}
\پایان{جدول‌دراز}


